\chapter{Sistemas Operacionais UNIX}

\section{Considerações Iniciais}

Neste capitulo será descrito uma visão gerão do UNIX, também será abordado as particuliaridades referentes ao Kernel Linux e ao Kernel FreeBSD quanto aos subsistemas de Gerenciamento de Processos, Gerenciamento de Memória e Gerenciamento de Entrada e Saída.

\section{Visão Geral do UNIX}

Nas seções seguintes será apresentada uma visão geral do UNIX.

\subsection{Objetivos do UNIX}

O UNIX é um sistema interativo projetado para tratar múltiplos processos e usuários ao mesmo tempo, é um sistema inicialmente projetado por programadores e para programadores, para ser utilizado em um ambiente no qual a maioria dos usuários é de certa forma sofisticada e engajada em projetos de desenvolvimento de software, muitas vezes complexos. Um grande número de programadores trabalham para produzim um unico sistema, isto proporcionou ao UNIX extensos recursos para permitir que as pessoas pratiquem esta interacão.

Este modelo onde um grupo de programadores experientes trabalham juntos na produção de software avançado é muito diferente do modelo de computação pessoal e um único principiante trabalhando sozinho com um processador de texto. Esta diferença pode ser observada no UNIX nitidamente.

Estas caracteristicas fortemente presentes no UNIX, geraram um sistema simples, elegante e consistente, facilmente notavel na definição de arquivo, que não passa de uma coleção de bytes. Um conceito chamado: "princípio da surpresa minima" é muito aplicado por todo o sistema, como por exemplo a passagem de parâmetros entre comandos, sempre é utilizado o caracter "-" para iniciar uma cadeia de parêmetros independente do comando (ls -l, rm -r, tar -c, cp -r).

Um outra caracteristica é a busca por um bom desempenho e uma alta flexibilidade, isto gerou um série de pequenos elementos básicos que possam ser combinados de diversas maneiras. um outros principio básico é que todo programa deve realizar apenas uma tarefa e fazê-la bem feita. Podemos observar tal principio em um compilador que não possui editor de texto integrado, pois existem outros editores que serão melhor.

As redundâncias inúteis não são desejadas, é um pricipio seguido a risca, mesmo no comando ``cp'' (que copia arquivos), o nome ``copy'' é considerado uma redundância desnessessária. O comando cp pode ter o nome menos intuitivo para iniciantes, porém seria no mínimo massante para um usuário experiente ter que digitar dois caracteres a mais. Também vemos a aplicação deste principio na utilização de parâmetros passados na linha de comando para especificar opções, ao invés de delegar ao programa requisitar estas opções.

\subsection{Interfaces para o UNIX}

Um sistema UNIX pode ser descrito de forma piramidal como na figura \ref{fig:camadasunix}. Na base está o hardware, formado por CPU, memória, discos, terminais e outros dispositivos. Executando diretamente sobre o hardware está o sistema operacional UNIX, cuja função é controlar o harware e fornecer uma interface de chamadas ao sistema para todos os programas. Essas chamadas ao sistema permitem que os programas do usuário criem e gerenciem processos, arquivos e outros recursos.

\figurac{Camadas em um Sistema UNIX}{camadasunix}{images/camadasunix.jpg}{0.3}

Os programas realizam chamadas ao sistema colocando argumentos nos registradores, e se nescessário na pilha, e emitindo instruções de interrupção (\textit{trap}) para alterar do modo usuário para o modo núcleo e assim passa o controle para o \kernel{}. Faz-se nescessário uma biblioteca com um procedimento para cada chamada ao sistema. Primeiramente cada procedimento coloca seus argumentos no local correto e depois executa a instrução de interrupção. 

Além do sistema operacional e da biblioteca de chamadas ao sistema, um sistema UNIX prove programas padrão, normalmente são especificados pelo padrão POSIX. Entre esses programas estão o interpretador de comandos (\textit{shell}), compiladores, editores, processadores de texto, e utilitários de manipulação de arquivos. A interação do usuário com o sistema pelo terminal é realizada por meio desses programas.

Deste modo ficam caracterizadas três interfaces de niveis diferentes do UNIX, interface diretamente com o \kernel{} com as chamadas ao sistema, a inteface de biblioteca e a interface formada pelo conjunto de programas padrão. Embora a terceira camada é o meio pelo qual os usuários normalmente interagem com o sistema operacional, ela  pode facilmente ser substituida. Algumas variantes do UNIX substituem ou oferecem como opção a esta interface orientada a teclado uma interface gráfica orientada a mouse.

\subsection{O Interpretador de Comandos do UNIX}

O interpretador de comandos, como já dito, é a interface padrão de um sistema UNIX, é também a forma preferida por usuários avançados por ser de rapida utilização, poderosa e flexivel e extersível. O primeiro interpretador de comandos a ser criado foi o Bourne (\textit{sh}), depois dele surgiram outros interpretadores (\textit{ksh}, \textit{bash}, \textit{csh}, \textit{tcsh}), cada um com sua peculiaridade, mas todos similares em suas funcionalidades básicas.

Quando em execução, o shell apresenta um caractere chamado \textbf{prompt} (geralmente o "\$" ou "\#") e aguarda que usuário entre com uma linha de comando. No momento que isto ocorre o shell extrai a primeira palavra da linha, assume que essa palavra é o nome de um programa a ser executado, procura por esse programa e, se encontrado, o executa. O shell então aguarda a execução do programa, quando termina o shell volta a aguardar outro comando.

\subsection{Estrutura do \kernel}

A camada inferior do \kernel{} consistem em drivers de dispositivo mais rotinas para o despacho de processos. Todos os drivers do UNIX são classificados como drivers de dispositivos de caractere ou drivers de dispositivo de bloco, cuja diferença principal é que os dispositivos de blocos permitem posicionamentos e os dispositivos de caractere, não. Tecnicamente, os dispositivos de rede são dispositivos de caractere, mas tratados de maneira tão diferente que provavelmente fica mais claro separá-los. O despacho de um processo ocorre durante uma interrupção. O código de baixo nível pára o processo em execução, salva seu estado na tabela de processos \kernel{} e inicia o driver apropriado. O despacho de processos também ocorre quando o núcleo é finalizado, momento em que o processo do usuário é iniciado novamente, O código de despacho está em linguagem de montagem e é totalmente diferente do escalonamento.

Acima dessa camada o código é diferente em cada uma das quatro colunas da figura \ref{fig:estruturadokernel}. Mais à esquerda, temos os dispositivos de caractere. Existem duas maneiras udá-los. Alguns programas, como os editores visuais \textit{vi} \textit{emacs}, desejam todas as teclas pressionadas individualmente. A E/S para terminais de caracteres (\textit{tty}) torna isso possivel. Outros programas, como o shell, são orientados a linhas e permitem que usuários editem suas linhas atuais antes de enviarem as mesmas ao programa pressionando a tecla ENTER. Esse programa emprega modo preparado e tratamento de linhas.

\figurac{Estrutura do \kernel{}}{estruturadokernel}{images/estruturadokernel.jpg}{0.3}

O software de rede é muitas vezes modular, suportando diferentes dispositivos e protocolos. A camada acima dos drivers de rede trata um tipo de função de roteamento, garantindo que os pacotes corretos chegue ao dispositivo ou tratador de protocolo certo. Acima do código do roteador está a pilha real de protocolos, incluindo sempre IP (textit{Internet Protocol}) e TCP (\textit{Transmission Control Protocol}), e possivelmente outros protocolos adicionais.

No topo dos drivers de disco estão o cache de buffer do sistema de arquivos e o cache de páginas. Nos primeiros sistemas UNIX, o cache de buffer era um bloco fixo de memória e o restante da memória era usado para páginas de usuário. Em muitos sistemas UNIX modernos, não existe um limite fixo e qualquer página de memória pode ser apropriada para uma das duas funções, dependendo do que for mais nescesário no momento.

No topo do cache de buffer está o sistema de arquivos. A maioria dos sistemas UNIX suporta múltiplos sistemas de arquivos, Acima do sistema de arquivos está o módulo para nomeação de arquivos, gerenciamento de diretório, gerenciamento de ligação simbólica e física e tratamento de outras propriedades que são comuns a todos os sistemas de arquivos.

No topo do cache de páginas está o sistema de memória virtual. Toda a lógica de paginação é implementada nesse sistema, como o algoritmo de substituição de páginas. Acima está o código de mapeamento de arquivos em memória virtual e o código de gerenciamento de faltas de página de alto nível. Que por sua vez descide qual solução mais adequada durante a ocorrência de uma falta de página. Ele primeiramente verifica se a referência de memória é valida, caso seja, onde a página requisitada está localizada e como ela pode ser obtida.

A última coluna é referente ao escalonamento de processos, Acima do módulo de despacho está o escalonador de processos, que escolhe quais processos serão os próximos a executar. Quando os threads são gerenciados pelo núcleo, então o gerenciamento de threads também é feito por esse módulo, embora ele apareça no espaço do usuário em alguns sistemas UNIX. Acima do escalonador está o código para o tratamento e o envio de sinais aos destinatários corretos, bem como o código para a criação e o término de processos.

A última camada é a interface do sistema. Do lado esquerdo está a interface de chamadas ao sistema. Todas as chamadas ao sistema chegam a essa interface e são direcionadas para um dos módulos abaixo, conforme a que classe pertença a chamada. Do lado direito da última camada está o ponto de entrada para as interrupções de software e hardware, incluindo sinais, faltas de página, exceções do processador de todos os tipos e interrupções de E/S.


\subsubsection{Processos}

As únicas entidades ativas no UNIX são os processos, cada processo executa um único programa e inicialmente tem um único thread de controle.

O UNIX é um sistema multiprogramado, de modo que múltiplos processos independentes podem executar ao mesmo tempo, cada usuário pode ter vários processos ativos concomitantemente.

A criação de processo ocorre de forma simples. O processo pai executa a chamada de sistema \textbf{fork}, que cria uma cópia identica do processo original, denominada processo filho. Cada qual com sua imagem da memória privada.

Os arquivos abertos são compartilhados entre o processo pai e o processo filho.

Os processos são identificados através de seu \textbf{pid}. Quando um processo é criado, o pai recebe o pid do filho e o filho recebe 0 no retorno da função fork, Isto é utilizado para os processos saberem qual a sequência de execução.

A comunicação entre os processo é possivel por meio de canais de troca de mensagem chamados de \textbf{pipes}. Outro método é a utilização de \textbf{sinais}, um processo por enviar um sinal a outro processo, que podem especificar qual ação deve ser executada com a chegada de um determinado sinal.

\subsubsection{Memória}

O modelo de memória no UNIX é direto e objetivo, desenvolvido para permitir a portabilidade entre hardware com mecanismo de gerenciamento de memória simples e sofisticados.

Todo processo no UNIX tem um espaço de endereçamento composto por três segmentos: código, dados e pilha, isto pode ser analisado na figura \ref{fig:memoriaunix}

\begin{itemize}
\item \textbf{segmento de código}: Contém as instruções de máquina que formam o código executável do programa, ele é produzido pelo compilador e montado por meio da tradução de um programa em linguagem de alto nivel para código de máquina, geralmente este segmento é marcado como somente leitura, este segmento nao sobre auteração \cite{livro:TANEM}.
\item \textbf{segmento de dados}: É o local de armazenamento das variáveis do programa, das cadeias de caracteres, dos vetores e outros dados, é dividido em duas partes: dados inicializados e dados não inicializados. Este segmento pode ser auterado pelos programas durante a sua execução, também  é este segmento que os programas usam para alocar memória em tempo de execução, então um programa pode aumentar o tamanho de seu segmento de dados \cite{livro:TANEM}.
\item \textbf{segmento de pilha}: Este segmento, na maioria das arquiteturas, inicia no topo do espaço de endereçamento virtual, e cresce para baixoem direção ao endereço 0, se a pilha cresce além do segmento de pilha, uma interrupção ocorre e o \kernel{} atualiza a posição da base em uma páginaabaixo \cite{livro:TANEM}
\end{itemize}

\figurac{Mapeamento de Memória}{memoriaunix}{images/memoriaunix.jpg}{0.3}

\subsubsection{Entrada e Saída}

O sistema de E/S no UNIX é bastante simples, todos os dispositivos de são tratados como arquivo e são acessados com as mesmas chamadas ao sistema \texttt{read} e \texttt{write} usadas para acessar os arquivos comuns. Em alguns casos, os parâmetros do dispositivo devem ser configurados, e isso é feito com uma chamada ao sistema especial \cite{livro:TANEM}.

Cada dispositivo de E/S é então associado a um nome de caminho, normalmente em \texttt{dev}. Os arquivos especias são divididos em arquivos especiais de bloco e arquivos especiais de caracteres \cite{livro:TANEM}.

\begin{itemize}
\item \textbf{arquivos especiais de caracteres}: São normalmente empregados em dispositivos em que a entrada e a saída são feitas como fluxo de caracteres, por exemplo: teclados, impressoras, redes, mouses, etc. A maioria dois dispositivos que recebem ou enviam dados são representados por este tipo de arquivo \cite{livro:TANEM}.
\item \textbf{arquivos especiais de bloco}: Consiste em uma sequência de blocos enumerados, onde cada bloco pode ser endereçado e acessado individualmente, normalmente dispositivos como os discos são representados por estes arquivos \cite{livro:TANEM}.
\end{itemize}

Associado a cada arquivo especial existe um driver de dispositivo que trata o dispositivo correspondente. Cada driver possui um número do dispositivo principal, que serve para identificá-lo, se um unico driver suportar diversos dispositivos, cada uim terá um número de dispositivo secundário. Desta forma o conjunto desses números identificam de maneira única os dispositivos. \cite{livro:TANEM}

Quando o usuário acessa um arquivo especial, o sistema de arquivos determina os números do dispositivo principal e secundário pertencentes ao dispositivo, e se é um arquivo especial de bloco ou caractere. O número do dispositivo principal é usado para indexar uma entre duas tabelas internas, uma para arquivos de bloco e outra para caractere, a estrutura localizada possui ponteiros para os procedimentos das chamadas de abertura, leitura e escrita no dispositivo, o número do dispositivo principal é passado como parâmetro. A inclusão de um novo dispositivo no UNIX implica a inclusão de uma nova entrada em uma dessas tabelas e o fornecimento dos procedimentos correspondentes para tratar as várias operações sobre o dispositivo.

Na firgura \ref{fig:esunix} pode ser visualizado o funcionamento de acesso a um dispositivo.

\clearpage
\figurac{E/S no UNIX}{esunix}{images/esunix.jpg}{0.3}

%\section{Linux}
%\subsection{Gerência de Processo}
%\subsection{Gerência de Memória}
%\subsection{Gerência de E/S}
%\section{FreeBSD}
%\subsection{Gerência de Processo}
%\subsection{Gerência de Memória}
%\subsection{Gerência de E/S}
%\section{Considerações Finais}
